\chapter[Aula 10]{Medida Produto e o Teorema de Fubini}
\chaptermark{}

\section{Espaço Produto}

Considere $(X, \mathscr{X})$ e $(Y, \mathscr{Y})$ espaços mensuráveis. 
Já que o produto cartesiano de $\sigma$-álgebras não 
é necessariamente uma $\sigma$-álgebra, 
a construção mais simples que nos resta é 
considerar em $X\times Y$ a $\sigma$-álgebra gerada pelos
{\it retângulos mensuráveis}, isto é, a $\sigma$-álgebra gerada
pela coleção 
$\mathscr{R}=\{ A\times B:\ A\in \mathscr{X}, B\in \mathscr{Y}\}.$ 
A $\sigma$-álgebra gerada por $\mathscr{R}$ 
é conhecida como $\sigma$-álgebra produto e 
usamos a seguinte notação $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$
para nos referirmos a esta $\sigma$-álgebra.



\begin{proposicao}\label{Prod. 1}
Sejam $(X, \mathscr{X})$ e $(Y, \mathscr{Y})$ espaços mensuráveis e 
$\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ a sigma-álgebra produto em $X\times Y$.
Então as seguintes afirmações são verdadeiras:
\begin{itemize}
\item[a)] Se $E\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ então, para cada $x\in X$ fixado,
o conjunto $[y: (x,y)\in E]:=\{y\in Y: (x,y)\in E\}$ é $\mathscr{Y}$-mensurável. 
De modo análogo, fixado $y\in Y$, 
o conjunto $[x:(x,y)\in E]:=\{x\in X: (x,y)\in E\}$ 
é $\mathscr{X}$-mensurável.



\item[b)] Se $f:X\times Y\to \mathbb{R}$ é uma função $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ mensurável 
então, para cada $x\in X$ fixado, a função $y\mapsto f(x,y)$ é $\mathscr{Y}$-mensurável. De 
modo análogo, para cada $y\in Y$ fixo, a função $x\mapsto f(x,y)$ é $\mathscr{X}$-mensurável.
\end{itemize}
\end{proposicao}


\begin{proof}
\emph{Prova do item a)}. Fixe $x\in X$ e considere a aplicação  
$T_x:Y\to X\times Y$ dada por $T_x(y)=(x,y)$.
Note que se $E=A\times B\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$
é um retângulo mensurável então $T_{x}^{-1}E=B~\textnormal{ou}~\varnothing$ 
dependendo apenas se 
$A$ contém ou não o ponto $x$.  

\begin{figure}
\centering
\vspace*{-0.7cm}
\includegraphics[scale=0.33]{Figuras/fig-medida-produto-aula10}
\caption{}
\label{medida-produto-1}
\end{figure}

De qualquer forma 
em ambas situações temos que $T_x^{-1}E\in \mathscr{Y}$.
Para mostrar que a afirmação também é válida para um conjunto 
$E$ arbitrário de $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$, 
basta notar que $[y: (x,y)\in E] = T^{-1}_{x}(E)$ e 
usar o seguinte exercício
\begin{exercicio}
	Sejam $(\Omega',\mathcal{F}')$ e $(\Omega,\mathcal{F})$
	dois espaços mensuráveis e $T:\Omega'\to\Omega$ uma função. 
	Suponha que $\mathcal{F}= \sigma(\mathscr{R})$
	para alguma coleção $\mathscr{R}$ de subconjuntos de $\Omega$.
	Se para todo $R\in \mathscr{R}$ temos $T^{-1}(R)\in \mathcal{F}'$
	então $T^{-1}(E)\in \mathcal{F}'$ para todo $E\in \mathcal{F}$.
\end{exercicio}
%
A prova de que $[x: (x,y)\in E]$ é $\mathscr{X}$-mensurável é feita de 
forma completamente análoga considerando a aplicação 
$T_y:X\to X\times Y$, dada por $T_y(x)=(x,y)$.

\bigskip
\noindent \emph{Prova do item b)}.  
Fixado $x\in X$ podemos observar que a aplicação $y\mapsto f(x,y)$
é dada por $f\circ T_{x}$, onde $T_x:Y\to X\times Y$ é a aplicação 
definida na prova do item a). Já que $f$ é $\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$-mensurável
temos do item a) para qualquer boreliano $B\in \mathscr{B}(\mathbb{R})$ que 
$(f\circ T_x)^{-1}(B)= T^{-1}_x(f^{-1}(B)) \in \mathscr{Y}$.
Mostrando que $y\mapsto f(x,y)$ é $\mathscr{Y}$-mensurável para qualquer 
$x\in X$ fixado. A prova de que $x\mapsto f(x,y)$ é $\mathscr{X}$-mensurável 
para qualquer $y\in Y$ fixado é feita de maneira análoga.
\end{proof}


\begin{observacao}
Os conjunto $[y: (x,y)\in E]$ e $[x: (x,y)\in E]$ 
são chamados de seções de $E$ determinadas por $x$ e 
por $y$, respectivamente. Do mesmo modo as funções $f(x, \cdot)$ e $f(\cdot, y)$ 
são chamadas as seções de $f$ determinadas por $x$ e por $y$ respectivamente.
\end{observacao}



\section{Medida Produto}
Sejam $(X, \mathscr{X}, \mu)$ e $(Y, \mathscr{Y}, \nu)$
espaços de medida. 
O objetivo nesta seção é definir uma medida $\pi$ no produto cartesiano 
$\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ tal que para todo 
retângulo mensurável $E=A\times B$ temos  
$\pi(E)=\mu(A)\nu(B)$. 
A seguir vamos ver que se 
$ \mu$ e $\nu$ são medidas $\sigma$-finitas então 
existe uma única medida com a propriedade mencionada acima, 
que será chamada de \emph{medida produto} e além do mais 
ela é a única medida em $\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$ 
com tal propriedade.
\medskip
 

Sejam $(X, \mathscr{X}, \mu)$ e $(Y, \mathscr{Y}, \nu)$
espaços de medida com $\mu$ e $\nu$ finitas. 
Segue  da Proposição (\ref{Prod. 1}) que dado
$E\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ a função 
$x\mapsto \nu([y:(x,y)\in E])$ está bem definida 
para todo $x\in X$ e assume valores no intervalo $[0, \infty)$.
Analogamente para todo $y\in Y$ temos que a 
aplicação $y\mapsto \mu([x:(x,y)\in E])$ 
está bem definida e também toma valores em $[0, \infty)$.
Seja $\mathscr{L}$ a coleção de todos os subconjuntos 
$E\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$
para os quais as funções acima são $\mathscr{X}$ e $\mathscr{Y}$-mensuráveis,
respectivamente.

\begin{proposicao}\label{Mens. Prod}
A coleção $\mathscr{L}$, definida no parágrafo acima, 
coincide com a $\sigma$-álgebra  $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$.
\end{proposicao}
\begin{proof}
Vamos mostrar inicialmente que $\mathscr{L}$ 
é um $\lambda$-sistema. 
Primeiro vamos mostrar que $E=X\times Y\in \mathscr{L}$.
Para verificar que a afirmação é verdadeira 
basta observar que $\nu([y:(x,y)\in X\times Y])=\nu(Y) < \infty$, 
para todo $x\in X$. Já que a função 
$x\mapsto \nu([y:(x,y)\in X\times Y])\equiv \nu(Y)$ 
é constante ela é claramente $\mathscr{X}$-mensurável.

Vamos mostrar agora que a coleção $\mathscr{L}$ é fechada 
para complementação. Seja $E\in \mathscr{L}$.
Usando propriedades elementares de medida 
podemos afirmar que 
\[ 
\nu( [y:(x,y)\in E^c] )=\nu(Y)-\nu([y:(x,y)\in E]).
\]
Já que o lado direito da igualdade acima 
define uma função mensurável com 
respeito a $\mathscr{X}$ pois,  
qualquer função constante é $\mathscr{X}$-mensurável
e $\nu([y:(x,y)\in E)$ é $\mathscr{X}$-mensurável por hipótese,
segue que $x\to \nu( [y:(x,y)\in E^c] )$ é $\mathscr{X}$-mensurável. 
Este fato mostra que $\mathscr{L}$ é uma coleção fechada para complementação.

Vamos mostrar agora que se $\{ E_n \}_{n\in\mathbb{N}}$ 
é uma sequência infinita de conjuntos mutuamente disjuntos em $\mathscr{L}$,
então $\cup_{n\geq 1} E_n\in \mathscr{L}$. 
Para provar este fato primeiro observamos que 
$
[y:(x,y)\in \cup_{n\geq 1}E_n ] 
= 
\cup_{n \geq 1}  
[y:(x,y)\in E_n ]
$, sendo a sequência de conjuntos que aparece no lado direito
desta igualdade mutuamente disjunta.  
Daí segue da $\sigma$-aditividade de $\nu$ que
\[
\nu \big( [y:(x,y)\in \cup_{n\geq 1}E_n ] \big)
= 
\sum_{n \geq 1}  
\nu ([y:(x,y)\in E_n ])
\]
Por hipótese temos que, para cada $n\geq 1$, 
a aplicação $x\mapsto \nu ([y:(x,y)\in E_n ])$ 
é $\mathscr{X}$-mensurável. 
Assim segue do Lema \ref{inf-sup-func-mensuraval-eh-mensuravel} 
(olhando para a séria acima, como limite da sequência das somas parciais) 
que $x\mapsto \nu \big( [y:(x,y)\in \cup_{n\geq 1}E_n ] \big)$ é 
$\mathscr{X}$-mensurável. 
Este fato encerra a prova de que $\mathscr{L}$ é um $\lambda$-sistema.
 
Agora vamos provar que $\mathscr{L}$ contém o $\pi$-sistema 
dos retângulos mensuráveis $\mathscr{R}$. 
De fato, se $E=A\times B\in \mathscr{R}$ 
vimos na prova da Proposição \ref{Prod. 1} que 
\[
[y:(x,y)\in A\times B ]
=
\begin{cases}
\emptyset,&\ \text{se}\ x\notin A;
\\
B,&\ \text{se}\ x\in A. 
\end{cases}
\] 
Desta igualdade segue que
$\nu([y:(x,y)\in A\times B ]) = 1_A(x)\nu(B)$ 
e desta forma a função $x\mapsto \nu([y:(x,y)\in A\times B ])$ 
é $\mathscr{X}$-mensurável, para qualquer $A\times B\in\mathscr{R}$
mostrando que este $\pi$-sistema está contido em $\mathscr{L}$. 

Pelo Teorema $\pi$-$\lambda$ de Dynkin 
temos finalmente que $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}= \sigma(\mathscr{R})\subset \mathscr{L}\subset \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ concluindo a demonstração.
\end{proof}


\bigskip


\subsubsection{Contrução da Medida Produto - Caso de Medidas Finitas}
Vamos apresentar a seguir a construção da medida produto no caso 
em que ambos espaços $(X,\mathscr{X},\mu)$ e $(Y,\mathscr{Y},\nu)$
são espaços de medida finita. 
Primeiro observamos que a mensurabilidade 
garantida pela Proposição \ref{Prod. 1},
junto com a não-negatividade das funções
$x\mapsto \nu([y:(x,y)\in E ])$ e $y\mapsto \mu([x:(x,y)\in E ])$
nos permite definir as seguintes 
funções de conjunto $\pi_1$ e $\pi_2$, como segue
\begin{equation}\label{M.Prod. 1}
\pi_1(E)=\int_X \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x),~~~~~E \in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}
\end{equation}
e 
\begin{equation}\label{M. Prod. 2}
\pi_2(E)=\int_Y \mu([x:(x,y)\in E ])\, d\nu(y),~~~~~E \in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}.
\end{equation}

Como estamos assumindo que 
$(X,\mathscr{X},\mu)$ e $(Y,\mathscr{Y},\nu)$
são espaços de medida finita é imediato verificar 
que tanto $\pi_1$ quanto $\pi_2$ 
são funções de conjunto finitas em $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$.

Afirmamos que $\pi_1$ e $\pi_2$ definem medidas sobre 
$(X\times Y,\mathscr{X}\times\mathscr{Y})$. 
Vamos apresentar apenas a prova de que $\pi_1$ é uma medida,
já que a prova deste fato para $\pi_2$
é completamente análoga.


É fácil ver que $\pi_1(\emptyset)=0$ e que $\pi_1(E)\geq 0$ 
para todo $E\in \mathscr{X}\times\mathscr{Y}$. Para provar
que $\pi_1$ é $\sigma$-aditiva, considere  
$\{E_n\}_{n\geq 1}$ uma sequência em $\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$
de conjuntos mutuamente disjuntos.
Usando que $\nu$ é uma medida em $Y$ temos que 
\[
\nu([y:(x,y)\in \cup_{j=1}^n E_j ])
=
\sum_{j=1}^n \nu([y:(x,y)\in E_j ])
:=\varphi_n(x).
\]
Pela continuidade da medida $\nu$ podemos afimar que 
$\varphi_n(x) \to \nu([y:(x,y)\in \cup_{j\geq 1} E_j ])$,
para todo $x\in X$. Já que $\{\varphi_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ é 
uma sequência de funções monótona, $\mathscr{X}$-mensuráveis 
e não-negativas segue do Teorema da Convergência
Monótona que 
\begin{align*}
\pi_1(\cup_{j\geq 1} E_j)
&=
\int_X \nu([y:(x,y)\in \cup_{j\geq 1} E_j ])\, d\mu(x)
\\
&=
\int_X \lim_{n\to\infty} \varphi_n(x)\, d\mu(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}\int_X \varphi_n(x)\, d\mu(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}\int_X \sum_{j=1}^n \nu([y:(x,y)\in E_j ])\, d\mu(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}\sum_{j=1}^n\int_X \nu([y:(x,y)\in E_j ])\, d\mu(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}\sum_{j=1}^n \pi_1(E_j)
\\
&=
\sum_{j=1}^{\infty} \pi_1(E_j).
\end{align*}



Para o caso especial em que $E=A\times B\in\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$  
é um retângulo mensurável, 
temos que  $\nu([y:(x,y)\in E ])=1_A(x)\nu(B)$ 
e 
$\mu([x:(x,y)\in E ])=1_B(y)\mu(A)$, e desta forma temos 
\[ 
\pi_1(A\times B)=\mu(A)\nu(B)=\pi_2(A\times B).
\]
Assim as medidas $\pi_1$ e $\pi_2$ coincidem no $\pi$-sistema $\mathscr{R}$.  
A menos de uma 
normalização por um fator de $\mu(X)\nu(Y)$, podemos supor que
ambas $\pi_1$ e $\pi_2$ são medidas de probabilidade e 
aplicar o Corolário \ref{cor-uni-medidas-teo-pi-lambda} que garante
a igualde $\pi_1 = \pi_2$ em $\sigma(\mathscr{R})=\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$. 














\subsubsection{Construção da Medida Produto - Caso de Medidas $\sigma$-finitas}


Próximo passo é generalizar a construção feita
acima para o caso que ambos espaços 
$(X,\mathscr{X},\mu)$ e $(Y,\mathscr{Y},\nu)$
são espaços de medida $\sigma$-finitos.

Como estamos assumindo que os espaços 
$(X,\mathscr{X},\mu)$ e $(Y,\mathscr{Y},\nu)$
são $\sigma$-finitos, sabemos 
que existem sequências $\{A_m\}_{m\in\mathbb{N}}$
e $\{B_n\}_{n\in\mathbb{N} }$ em $\mathscr{X}$ e $\mathscr{Y}$, respectivamente 
tais que $\cup_{m\geq 1} A_m=X$ e 
$\cup_{m\geq 1} B_n = Y$ e além do mais $\mu(A_m)<\infty$
e $\nu(B_n)<\infty$ para todo $m,n\in\mathbb{N}$.
Sem perda de generalidade, podemos supor que ambas sequências
são crescentes, i.e., $A_{m}\subset A_{m+1}$ e
$B_{n}\subset B_{n+1}$. 
Defina para cada $m,n\in\mathbb{N}$ as seguintes 
medidas $\mu_m(A)=\mu(A\cap A_m)$ e 
$\nu_n(B)=\nu_n(B\cap B_n)$.

Pelos resultados da seção anterior podemos definir em
$(X\times Y,\mathscr{X}\times\mathscr{Y})$ as seguintes
medidas
\begin{equation}\label{M.Prod.1mn}
\pi_1^{m,n}(E)
=
\int_X \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x),~~~~~E \in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}
\end{equation}
e 
\begin{equation}\label{M. Prod.2mn}
\pi_2^{m.n}(E)
=
\int_Y \mu_m([x:(x,y)\in E ])\, d\nu_n(y),~~~~~E \in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}
\end{equation}
e vimos que ambas medidas coincidem em 
$\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$.
A ideia é mostrar que existem os seguintes limites:
\[
\lim_{m\to\infty}
\left( \lim_{n\to\infty} \pi_1^{m,n}(E) \right)
:=\pi_1(E)
\quad\text{e}\quad
\lim_{n\to\infty}
\left( \lim_{m\to\infty} \pi_2^{m,n}(E) \right)
:=\pi_2(E),
\]
onde $\pi_1$ e $\pi_2$ são medidas $\sigma$-finitas 
com $\pi_1=\pi_2$ em $\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$.

Vamos apresentar o argumento da existência do primeiro limite
acima. Sejam $m,n\in\mathbb{N}$ fixado. Por definição temos 
que 
\begin{align*}
\pi_1^{m,n}(A)
&=
\int_X \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x)
\end{align*}
Procedendo como na seção anterior podemos ver que 
para qualquer $E\in\mathscr{X}\times\mathscr{Y}$
a aplicação $x\mapsto \nu_n([y:(x,y)\in E ])$ 
define uma função $\mathscr{X}$-mensurável para 
cada $n\in\mathbb{N}$, vamos denotar esta aplicação 
por $\varphi_n$. Note que 
\begin{align*}
\varphi_n(x):=
\nu_n([y:(x,y)\in E ])
&=
\nu([y:(x,y)\in E ]\cap B_n)
\\
&=
\nu([y:(x,y)\in E \cap X\times B_n])
\\
&\leq 
\nu([y:(x,y)\in E \cap X\times B_{n+1}])
\\
&= 
\nu([y:(x,y)\in E]\cap B_{n+1})
\\
&=
\varphi_{n+1}(x).
\end{align*}
Já que $\cup_{n\geq 1} B_n= Y$ segue da continuidade da probabilidade 
que $\varphi_n(x)\uparrow \nu([y:(x,y)\in E])$, para todo 
$x\in X$. Fixado $m\in\mathbb{N}$ 
segue do Teorema da Convergência Monótona que 
o seguinte limite existe 
\begin{align*}
\lim_{n\to\infty}\pi_1^{m,n}(E)
&=
\lim_{n\to\infty}
\int_X \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x)
\\
&=
\int_X \lim_{n\to\infty} \nu_n([y:(x,y)\in E\cap X\times B_{n} ])\, d\mu_m(x)
\\
&=
\int_X \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x)
\end{align*}

É fácil ver para qualquer função $\mathscr{X}$-mensurável $g:X\to [0,+\infty]$ que 
\[
\int_X g \,d\mu_n = \int_{A_m} g\, d\mu.
\]
Usando este fato na igualdade obtida acima, conjuntamente 
com o Teorema da Convergência Monótona concluímos que
existe o seguinte limite 
\begin{align*}
\lim_{m\to\infty} \lim_{n\to\infty}\pi_1^{m,n}(E)
&=
\lim_{m\to\infty}\int_X \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x)
\\
&=
\lim_{m\to\infty}\int_{X\cap A_m} \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x)
\\
&=
\int_{X} \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x).
\end{align*}
De forma análoga temos que 
\begin{align*}
\lim_{n\to\infty} \lim_{m\to\infty}\pi_2^{m,n}(E)
&=
\int_{Y} \mu([x:(x,y)\in E ])\, d\nu(x).
\end{align*}
Da seção anterior segue que $\pi_1^{m,n}(E)= \pi_2^{m,n}(E)$. Portanto
resta mostrar apenas que 
\begin{equation}\label{igualdade-pi1mn-pi2mn}
\lim_{m\to\infty}\lim_{n\to\infty} \pi_1^{m,n}(E)
=
\lim_{n\to\infty}\lim_{m\to\infty} \pi_1^{m,n}(E).
\end{equation}
O lado esquerdo da última igualdade foi avaliado logo acima. 
Para verificar que a última igualdade é válida basta aplicar duas vezes o
Teorema da Convergência Monótona como segue
\begin{align*}
\lim_{n\to\infty}\lim_{m\to\infty} \pi_1^{m,n}(E)
&=
\lim_{n\to\infty}\lim_{m\to\infty}
\int_X \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu_m(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}\lim_{m\to\infty}
\int_{X\cap A_m} \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x)
\\
&=
\lim_{n\to\infty}
\int_{X} \nu_n([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x)
\\
&=
\int_{X} \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x).
\end{align*} 

Usando a igualdade \eqref{igualdade-pi1mn-pi2mn} e os valores 
calculados destes limites segue que 
\begin{align*}
\int_{X} \nu([y:(x,y)\in E ])\, d\mu(x)
&=
\lim_{m\to\infty} \lim_{n\to\infty}\pi_1^{m,n}(E)
\\
&=
\lim_{n\to\infty} \lim_{m\to\infty}\pi_2^{m,n}(E)
\\
&=
\int_{Y} \mu([x:(x,y)\in E ])\, d\nu(x).
\end{align*}









\begin{corolario}
As medidas definidas em (\ref{M.Prod. 1}) e (\ref{M. Prod. 2}) estão bem definidas e  coincidem mesmo que as medidas 
$\mu$ e $\nu$ sejam apenas $\sigma$-fintas.
\end{corolario}

\begin{proof}
Sejam $\{A_n\}$ e $\{B_n\}$ decomposição de $X$ e $Y$ respectivamente em subconjuntos 
disjuntos de medida finita. Para cada $n,m$ defina as medidas $\mu_n$ e $\nu_m$ 
em  $\mathscr{X}$ e $ \mathscr{Y}$ respectivamente  pondo  $\mu_n(A)=\mu(A\cap A_n)$ e 
$\nu_m(B)=\nu(B\cap B_m)$. 
\medskip

\noindent \emph{Afirmação 1:} Seja $E=A\times B\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ um retângulo mensurável, temos que o mapa 
$X\ni x\mapsto \nu_x(E)\in [0, \infty)$ é mensurável.
\medskip


 De fato, temos para cada $n$ que  $\nu_n(E_x)=\nu(E_x\cap B_n)=1_A(x)  \nu(B\cap B_n)$, logo 
 $x\mapsto \nu_n(E_x)$ é mensurável. Como $\nu(E_x)=\sum_{n\geq 1}\nu_n(E_x)$ temos que 
 $x\mapsto \nu_x(E)$ é mensurável. De modo análogo mostra-se que $y\mapsto \mu_y(E)$ é mensurável.

Agora defina a classe $\mathscr{L}$ dos elementos $E$ de $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ tais que 
o mapa $x\mapsto \nu_x(E)$ é mensurável.

\noindent \emph{Afirmação 2:} A classe $\mathscr{L}$ coincide com $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$.
\medskip

A demonstração consiste em mostrar que $\mathscr{L}$ é um $\lambda$-sistema que contém o $\pi$-sistema dos 
retângulos mensuráveis.
 O fato de $\mathscr{L}$ conter os retângulos 
 mensuráveis é o conteúdo da afirmação anterior.
 Para provar que $\mathscr{L}$ é um $\lambda$-sistema basta procedermos como na proposição (\ref{Mens. Prod}).
  Tem-se uma afirmação análoga para o mapa $x\mapsto \mu_y(E)$. 
  
  Temos então que tanto $\pi_1$ quando $\pi_2$ estão bem definidas. Para ver que $\pi_1$ e $\pi_2$ coincidem 
{\red continua}

\section{Teorema de Fubini}  
 Sejam $(X, \mathscr{X}, \mu)$ e $(Y, \mathscr{Y}, \nu)$
 espaços de medida com $\mu$ e $\nu$ sigma finitas. Considere na sigma álgebra
 produto $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ a medida produto $\mu\times \nu$ e $f$ uma função $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$-mensurável. Nosso sonho 
 é verificar que valem expressões do tipo 
 \begin{equation}\label{Fubini1}
 \int_{X\times Y}f(x,y) d(\mu\times\nu)= \int_X(\int_Yf(x,y) d\nu)d\mu
 \end{equation}
 \begin{equation}\label{Fubini2}
 \int_{X\times Y}f(x,y) d(\mu\times \nu)=\int_Y(\int_Xf(x,y) d\mu)d\nu.
 \end{equation}
É claro, pois a vida não é uma poesia, que as expressões (\ref{Fubini1}) e (\ref{Fubini2}) não devem ser
verificadas para todas as funções mensuráveis. Verificaremos abaixo que elas valem para uma classe bastante 
grande de funções, primeiro verificaremos que valem para funções mensuráveis positivas (Teorema de Tonneli),
e mais geralmente para funções em $L^1(\mu\times \nu)$ (Teorema de Fubini).
\end{proof}



\begin{teorema}[Tonelli]\label{Tonelli}
Sejam $(X, \mathscr{X}, \mu)$ e $(Y, \mathscr{Y}, \nu)$
 espaços de medida com $\mu$ e $\nu$ sigma finitas. Considere na sigma álgebra
 produto $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ a medida produto $\mu\times \nu$ e $f$ uma função $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$-mensurável \textbf{não negativa} definida em $X\times Y$. Nestas condições valem (\ref{Fubini1}) e (\ref{Fubini2}). 
\end{teorema}


\begin{proof}
O Roteiro da demonstração é o padrão, vamos mostrar primeiro que o teorema vale para funções $1_E,~E\in \mathscr{X}\times \mathscr{Y}$. Para isso vamos calcular separadamente cada lado das expressões (\ref{Fubini1}) e (\ref{Fubini2}) e ver que eles coincidem.
\begin{equation}
\int_{X\times Y} 1_E d(\mu\times \nu)=\mu\times \nu( E)=\int_X \nu_x(E) d\mu(x)
\end{equation}
Por outro lado note que para cada $x\in X$ fixado $1_E(x,\cdot)=1_{E_x}(\cdot)$, e além disto está função é $\mathscr{Y}$-mensurável por (\ref{Prod. 1}),  portanto temos que 
\begin{equation}
\int_X(\int_Y 1_E(x,y) d\nu)d\mu= \int_X \nu_x(E) d\mu(x)
\end{equation}
concluindo que vale (\ref{Fubini1}). De modo análogo verificamos que vale (\ref{Fubini2}). Da linearidade da integral e do exposto acima 
concluimos que o teorema também vale para funções simples (que são funções mensuráveis!). O proximo passo é aproximar $f$ por uma sequência
não decrescente de funções simples. Usando o Teorema de convergência monótona verificamos que  (\ref{Fubini1}) e (\ref{Fubini2}) valem para $f$.
\end{proof}




\begin{corolario}[Fubini]
Sejam $(X, \mathscr{X}, \mu)$ e $(Y, \mathscr{Y}, \nu)$
espaços de medida com $\mu$ e $\nu$ sigma finitas. Considere na sigma álgebra
produto $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$ a medida produto $\mu\times \nu$ e $f$ uma função $\mathscr{X}\times \mathscr{Y}$-mensurável tal que 
$|f|$ seja integrável. Nestas condições valem (\ref{Fubini1}) e (\ref{Fubini2}). 
\end{corolario}

\begin{proof}
Como $|f|$ é integrável, temos pelo Teorema (\ref{Tonelli}) que 
\begin{eqnarray}\label{Fubini 2}
\int_X(\int_Y |f|(x,y) d\nu)d\mu=\int_{X\times Y}|f|(x,y) d(\mu\times \nu)<\infty.
\end{eqnarray}
Observe que a função $\varphi:X\to \mathbb{R}$ definida por $\varphi(x)=\int_Y |f|(x,y) d\nu$ sastisfaz 
$\varphi(x)<\infty$ para $x$-$\mu$ qtp.  Denote por $A_0$ o conjunto dos $x\in X$ tais que $\varphi(x)<\infty$. Então temos que 
$\mu(X\setminus A_0)=0
$ e para $x\in A_0$ vale  
\begin{equation}
\int_Y f(x,y) d\nu=\int_{Y}f^{+}(x,y)d\nu-\int_Y f^{-}(x,y)d\nu
\end{equation}
sendo assim temos que 
\begin{eqnarray*}
\int_X (\int_Y f(x,y)d\nu)d\mu&=&\int_{A_0}(\int_Y f(x,y)d\nu)d\mu+\underbrace{\int_{X\setminus A_0}\int_Y f(x,y)d\nu)d\mu}_{=0}
\\
&
=
&
\int_{A_0}(\int_{Y}f^{+}(x,y)d\nu)d\mu-\int_{A_0}(\int_{Y}f^{-}(x,y)d\nu)d\mu
\\[3mm]
&
=
&
\int_{X}(\int_{Y}f^{+}(x,y)d\nu)d\mu-\int_{X}(\int_{Y}f^{-}(x,y)d\nu)d\mu
\\[3mm]
&
=
&
\int_{X\times Y}f^{+}(x,y)d(\mu\times \nu)-\int_{X\times Y}f^{-}(x,y)d(\mu\times \nu)
\\[3mm]
&
=
&
\int_{X\times Y}f(x,y) d(\mu\times \nu).
\end{eqnarray*}
onde, da antepenúltima para a útima linha usamos o Teorema de Tonelli.
\end{proof}


\subsection{Contraexemplos}


\noindent\emph{\textbf{Contra exemplo 1:}} Vamos mostrar que não se pode tirar do Teorema de Fubini a hipótese de $|f|$ ser integrável. Para isso considere uma sequência $(\delta_n)\subset [0,1]$ com $\delta_0=0$, $\delta_0<\delta_1<\cdots \delta_n<\cdots $ e $\delta_n\to 1$. Seja $(g_n)$ uma sequência de funções contínuas positivas definidas em $[0,1]$ onde cada $g_n$ tem suporte em $(\delta_n,\delta_{n+1})$ e tais que 
$\int_{0}^{1}g_n(t)dt=1$. Defina então $f:[0,1]\times [0,1]\to \mathbb{R}$ pondo 
$$
f(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}[(g_n(x)-g_{n-1}(x)]g_n(y)
$$
note que $f$ está bem definida, de fato, para cada par $(x,y)$ no máximo um dos termos da série que define $f$ é não nulo. Também não temos problemas quanto à mensurabilidade de $f$. Veja, 
$$
\int_{0}^1(\int_{0}^{1}f(x,y)dy)dx
$$
